\documentclass[aspectratio=169,11pt]{beamer}

\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{seahorse}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,shapes.geometric}

\title{Guía de estudio: Estadística Descriptiva}
\subtitle{Conceptos que suelen confundirse y relaciones jerárquicas}
\author{Material de apoyo para estudio}
\date{\today}

\newcommand{\pregunta}[1]{\textbf{Pregunta que responde:} \emph{#1}}
\newcommand{\errorcomun}[1]{\textbf{Error común:} #1}
\newcommand{\diferencia}[1]{\textbf{Diferencia clave:} #1}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Cómo usar esta guía}
\begin{itemize}
  \item Cada diapositiva aclara un concepto central de estadística descriptiva.
  \item La estructura se repite: definición formal, intuición, pregunta, ejemplo, diferencias y errores comunes.
  \item El foco está en conceptos parecidos que suelen confundirse en evaluaciones y ejercicios.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mapa general de tópicos}
\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\begin{enumerate}
  \item Introducción a la estadística
  \item Conceptos fundamentales
  \item Método estadístico
  \item Clasificación de variables
  \item Escalas de medición
\end{enumerate}
\column{0.48\textwidth}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{5}
  \item Dimensionalidad
  \item Estadística descriptiva
  \item Tablas de frecuencia
  \item Variables continuas e intervalos
  \item Tablas de contingencia
\end{enumerate}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Introducción}

\begin{frame}{¿Qué es la estadística?}
\textbf{Definición formal:} disciplina que recolecta, organiza, resume, analiza e interpreta datos para apoyar conclusiones y decisiones.
\vspace{0.4em}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} convierte datos sueltos en evidencia comprensible.
  \item \pregunta{¿Qué dicen los datos sobre el fenómeno que estudio?}
  \item \textbf{Ejemplo:} resumir las notas de un curso mediante promedio, mediana y gráficos.
  \item \errorcomun{creer que la estadística solo consiste en hacer cálculos; también implica diseñar, interpretar y comunicar.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Estadística y toma de decisiones}
\textbf{Idea central:} la estadística reduce incertidumbre, pero no elimina totalmente el riesgo.
\begin{block}{Flujo de decisión}
Datos $\rightarrow$ análisis estadístico $\rightarrow$ información $\rightarrow$ decisión
\end{block}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Ejemplo:} una universidad analiza tasas de aprobación para decidir si refuerza un curso.
  \item \diferencia{una decisión estadísticamente informada usa evidencia; una decisión intuitiva depende principalmente de percepción o experiencia.}
  \item \errorcomun{confundir una conclusión probable con una certeza absoluta.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Estadística y método científico}
\begin{enumerate}
  \item Plantear problema.
  \item Formular hipótesis.
  \item Diseñar el estudio.
  \item Recolectar datos.
  \item Analizar resultados.
  \item Concluir y comunicar.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Rol de la estadística:} conecta observaciones con conclusiones verificables.
  \item \pregunta{¿La evidencia empírica apoya la hipótesis?}
  \item \errorcomun{analizar datos sin definir antes el problema o la hipótesis.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Descriptiva vs. inferencia estadística}
\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Estadística descriptiva}
\begin{itemize}
  \item Organiza y resume datos observados.
  \item Usa tablas, gráficos y estadísticos.
  \item No generaliza necesariamente a datos no observados.
\end{itemize}
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Inferencia estadística}
\begin{itemize}
  \item Usa muestras para concluir sobre poblaciones.
  \item Incluye estimación y pruebas de hipótesis.
  \item Trabaja explícitamente con incertidumbre.
\end{itemize}
\end{columns}
\vspace{0.4em}
\diferencia{describir es resumir lo observado; inferir es proyectar hacia lo no observado.}
\end{frame}

\section{Conceptos fundamentales}

\begin{frame}{Universo}
\textbf{Definición formal:} conjunto de individuos, unidades o elementos que forman el objeto de estudio.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} las personas, objetos o casos sobre los que se quiere estudiar algo.
  \item \pregunta{¿Quiénes forman parte del estudio?}
  \item \textbf{Ejemplo:} todos los alumnos de la UTFSM.
  \item \diferencia{el universo contiene individuos; la población contiene valores de una variable medida sobre esos individuos.}
  \item \errorcomun{usar ``universo'' y ``población'' como sinónimos sin distinguir individuos y valores.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Variable}
\textbf{Definición formal:} característica, atributo o magnitud que se mide u observa en los individuos del universo.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} lo que se quiere conocer de cada individuo.
  \item \pregunta{¿Qué estoy midiendo u observando?}
  \item \textbf{Ejemplos:} edad, estatura, carrera, promedio académico.
  \item \diferencia{la variable es la característica; el dato es un valor particular de esa característica.}
  \item \errorcomun{confundir ``edad'' con ``20 años'': edad es variable; 20 es dato.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Población}
\textbf{Definición formal:} conjunto de todos los valores que toma una variable específica en todos los individuos del universo.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} la lista completa de respuestas posibles observadas para una variable en todos los individuos relevantes.
  \item \pregunta{¿Cuáles son todos los valores de la variable en el universo?}
  \item \textbf{Ejemplo:} si la variable es edad, la población es \{20, 22, 19, \dots\} para todos los alumnos.
  \item \diferencia{universo: alumnos; variable: edad; población: edades de todos los alumnos.}
  \item \errorcomun{decir que la población son ``los alumnos'' cuando, en esta distinción, son los valores medidos.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Muestra}
\textbf{Definición formal:} subconjunto de la población que se observa o mide efectivamente.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} una parte representativa, o al menos seleccionada, de los datos completos.
  \item \pregunta{¿A quiénes o qué valores medí realmente?}
  \item \textbf{Ejemplo:} edades de 100 alumnos seleccionados de la UTFSM.
  \item \diferencia{la población es el conjunto completo de valores; la muestra es solo una parte.}
  \item \errorcomun{asumir que cualquier muestra representa bien a la población sin revisar cómo fue seleccionada.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Censo}
\textbf{Definición formal:} estudio en que se observa a todos los elementos de la población.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} no se toma una parte: se mide todo.
  \item \pregunta{¿Medí absolutamente todos los valores de interés?}
  \item \textbf{Ejemplo:} registrar la edad de todos los alumnos matriculados en la UTFSM.
  \item \diferencia{una muestra puede ser pequeña o grande; un censo coincide con toda la población.}
  \item \errorcomun{llamar censo a una encuesta grande pero incompleta.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Relación jerárquica: universo, variable, población y muestra}
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.8cm,
  box/.style={rectangle, rounded corners, draw=blue!60, fill=blue!8, align=center, minimum width=3.2cm, minimum height=0.75cm},
  smallbox/.style={rectangle, rounded corners, draw=gray!70, fill=gray!8, align=center, minimum width=2.2cm, minimum height=0.55cm},
  arrow/.style={-{Latex}, thick}
]
\node[box] (u) {Universo\\individuos};
\node[box, below left=of u] (v) {Variable\\característica};
\node[box, below right=of u] (p) {Población\\todos los valores};
\node[smallbox, below=of p] (m) {Muestra\\parte medida};
\node[smallbox, below=of m] (c) {Censo\\muestra = población};
\draw[arrow] (u) -- (v);
\draw[arrow] (u) -- (p);
\draw[arrow] (p) -- (m);
\draw[arrow] (m) -- (c);
\end{tikzpicture}
\vspace{0.5em}

\textbf{Clave:} primero se define a quiénes se estudia, luego qué característica se mide y finalmente qué valores se observan.
\end{frame}

\begin{frame}{Dato, información y conocimiento}
\begin{tabular}{>{\bfseries}p{0.22\textwidth}p{0.32\textwidth}p{0.32\textwidth}}
\toprule
Concepto & Intuición & Ejemplo \\
\midrule
Dato & Valor observado individual & 20 años \\
Información & Dato interpretado y con significado & La edad promedio del curso es 20,8 años \\
Conocimiento & Información combinada con experiencia y contexto & El curso es joven; conviene usar ejemplos de primeros años \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.6em}
\begin{itemize}
  \item \pregunta{¿Estoy viendo un valor, una interpretación o una conclusión contextual?}
  \item \errorcomun{creer que muchos datos equivalen automáticamente a conocimiento.}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Método estadístico}

\begin{frame}{Diseño del estudio}
\textbf{Objetivo:} preparar el estudio antes de recolectar datos.
\begin{itemize}
  \item Definir el problema.
  \item Formular hipótesis o preguntas de investigación.
  \item Determinar universo, variable, población y muestra.
  \item Elegir instrumentos y criterios de medición.
\end{itemize}
\begin{block}{Pregunta guía}
¿Qué quiero responder y qué datos necesito para responderlo?
\end{block}
\errorcomun{empezar recolectando datos sin saber qué decisión o hipótesis se quiere evaluar.}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejecución del estudio}
\textbf{Objetivo:} producir y comunicar resultados a partir del diseño.
\begin{enumerate}
  \item Recolección de datos.
  \item Depuración y tabulación.
  \item Construcción de gráficos.
  \item Cálculo de estadísticos.
  \item Análisis e interpretación.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \item \diferencia{tabular organiza; graficar visualiza; analizar interpreta.}
  \item \errorcomun{presentar tablas o gráficos sin explicar qué significan.}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Clasificación de variables}

\begin{frame}{Variables cualitativas}
\textbf{Definición formal:} variables que describen atributos, categorías o cualidades no numéricas.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} clasifican a los individuos en grupos.
  \item \pregunta{¿A qué categoría pertenece?}
  \item \textbf{Ejemplos:} sexo, estado civil, color, carrera.
  \item \diferencia{sus valores no representan cantidades medibles, aunque puedan codificarse con números.}
  \item \errorcomun{pensar que una variable es cuantitativa solo porque se codifica como 1, 2 o 3.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Variables cuantitativas}
\textbf{Definición formal:} variables cuyos valores representan cantidades numéricas sobre las que tiene sentido operar aritméticamente.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} miden cuánto hay de algo.
  \item \pregunta{¿Cuánto mide, pesa, cuesta o cuenta?}
  \item \textbf{Ejemplos:} edad, peso, estatura, ingreso, número de hijos.
  \item \diferencia{a diferencia de las cualitativas, sus valores expresan magnitud.}
  \item \errorcomun{confundir números identificadores, como RUT o código postal, con variables cuantitativas.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cualitativa vs. cuantitativa}
\begin{tabular}{p{0.24\textwidth}p{0.33\textwidth}p{0.33\textwidth}}
\toprule
Criterio & Cualitativa & Cuantitativa \\
\midrule
Qué expresa & Categoría o atributo & Cantidad o magnitud \\
Pregunta & ¿Cuál tipo? & ¿Cuánto? \\
Ejemplos & carrera, color & edad, ingreso \\
Operaciones & contar categorías & sumar, promediar, comparar magnitudes \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.6em}
\begin{block}{Regla rápida}
Si el número es una etiqueta, es cualitativa; si mide cantidad, es cuantitativa.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Variable binaria o dicotómica}
\textbf{Definición formal:} variable que solo puede tomar dos valores posibles.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} responde una alternativa de dos opciones.
  \item \pregunta{¿Sí o no? ¿Presente o ausente?}
  \item \textbf{Ejemplos:} aprobado/reprobado, vivo/muerto, sí/no.
  \item \diferencia{puede ser cualitativa, aunque a veces se codifique como 0 y 1.}
  \item \errorcomun{tratar automáticamente toda variable 0/1 como cuantitativa continua.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Variable discreta}
\textbf{Definición formal:} variable cuantitativa que toma valores contables, usualmente enteros.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} se cuenta, no se mide con infinitos decimales.
  \item \pregunta{¿Cuántos elementos hay?}
  \item \textbf{Ejemplos:} número de hijos, número de alumnos, cantidad de libros.
  \item \diferencia{entre dos valores consecutivos no hay infinitos valores posibles dentro de la escala.}
  \item \errorcomun{creer que discreta significa ``pocos valores''; lo esencial es que sean contables.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Variable continua}
\textbf{Definición formal:} variable cuantitativa que puede tomar infinitos valores dentro de un intervalo.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} se mide y puede tener decimales según la precisión del instrumento.
  \item \pregunta{¿Cuánto mide exactamente dentro de un rango?}
  \item \textbf{Ejemplos:} peso, estatura, temperatura, tiempo.
  \item \diferencia{la continua admite valores intermedios; la discreta se basa en conteos.}
  \item \errorcomun{pensar que una medición redondeada deja de ser continua.}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Escalas de medición}

\begin{frame}{Escala nominal}
\textbf{Definición formal:} escala que clasifica datos en categorías sin orden natural.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} solo pone nombres o etiquetas.
  \item \pregunta{¿A qué grupo pertenece?}
  \item \textbf{Ejemplo:} grupo sanguíneo, carrera, color de ojos.
  \item \diferencia{no permite decir que una categoría es mayor o mejor que otra.}
  \item \errorcomun{ordenar alfabéticamente categorías y creer que ese orden tiene significado estadístico.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Escala ordinal}
\textbf{Definición formal:} escala que clasifica categorías con un orden, pero sin distancias numéricas comparables garantizadas.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} permite ordenar, no medir diferencias exactas.
  \item \pregunta{¿Cuál está antes, después, más alto o más bajo?}
  \item \textbf{Ejemplo:} malo, regular, bueno, excelente.
  \item \diferencia{ordinal tiene orden; nominal no. Pero ordinal no asegura que los saltos sean iguales.}
  \item \errorcomun{promediar categorías ordinales codificadas como si fueran distancias exactas.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Escala de intervalo}
\textbf{Definición formal:} escala numérica donde las diferencias tienen significado, pero el cero no representa ausencia absoluta.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} se pueden comparar distancias, no proporciones absolutas.
  \item \pregunta{¿Cuánto difieren dos valores?}
  \item \textbf{Ejemplo:} temperatura en grados Celsius.
  \item \diferencia{20 $^\circ$C no es ``el doble de calor'' que 10 $^\circ$C, porque el cero Celsius no es ausencia de temperatura.}
  \item \errorcomun{interpretar razones cuando solo son válidas diferencias.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Escala de razón}
\textbf{Definición formal:} escala numérica con diferencias significativas y cero absoluto.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} permite decir ``el doble'', ``la mitad'' o ``ausencia de''.
  \item \pregunta{¿Cuánto y en qué proporción?}
  \item \textbf{Ejemplos:} masa, distancia, tiempo, ingreso.
  \item \diferencia{a diferencia del intervalo, el cero sí representa ausencia de la magnitud.}
  \item \errorcomun{confundir intervalo y razón solo porque ambas son numéricas.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resumen de escalas de medición}
\centering
\begin{tabular}{p{0.19\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.18\textwidth}p{0.24\textwidth}}
\toprule
Escala & Clasifica & Ordena & Permite \\
\midrule
Nominal & Sí & No & contar categorías \\
Ordinal & Sí & Sí & comparar posiciones \\
Intervalo & Sí & Sí & comparar diferencias \\
Razón & Sí & Sí & comparar diferencias y proporciones \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.6em}
\begin{block}{Jerarquía}
Razón $\supset$ intervalo $\supset$ ordinal $\supset$ nominal, en cantidad de operaciones interpretables.
\end{block}
\end{frame}

\section{Dimensionalidad}

\begin{frame}{Dimensionalidad de los datos}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Unidimensional:} se estudia una sola variable. Ejemplo: edad.
  \item \textbf{Bidimensional:} se estudian dos variables simultáneamente. Ejemplo: edad y peso.
  \item \textbf{Multidimensional:} se estudian tres o más variables. Ejemplo: edad, peso, ingreso y carrera.
\end{itemize}
\begin{block}{Pregunta guía}
¿Cuántas variables se analizan al mismo tiempo?
\end{block}
\errorcomun{confundir tamaño de muestra con dimensionalidad: muchos datos no implican muchas variables.}
\end{frame}

\section{Estadística descriptiva}

\begin{frame}{Objetivos de la estadística descriptiva}
\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Organizar datos.
  \item Resumir datos.
  \item Presentar datos.
  \item Visualizar datos.
\end{itemize}
\column{0.45\textwidth}
\begin{block}{Herramientas}
Tablas, gráficos y estadísticos como media, mediana, moda, rango y desviación estándar.
\end{block}
\end{columns}
\vspace{0.5em}
\pregunta{¿Cómo puedo entender rápidamente el comportamiento de los datos observados?}
\end{frame}

\section{Tablas de frecuencia}

\begin{frame}{Tabla de frecuencia: idea general}
\textbf{Definición formal:} tabla que resume cuántas veces aparece cada valor o categoría y, si corresponde, sus proporciones y acumulados.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} transforma una lista larga de datos en un resumen ordenado.
  \item \pregunta{¿Cómo se distribuyen los datos entre valores o categorías?}
  \item \textbf{Ejemplo:} contar cuántos estudiantes obtienen cada nota o pertenecen a cada carrera.
  \item \diferencia{una tabla de frecuencia resume una variable; una tabla de contingencia cruza dos o más variables.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Frecuencia absoluta: $f_i$}
\textbf{Definición formal:} número de veces que aparece el valor o categoría $i$.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} conteo directo.
  \item \pregunta{¿Cuántas veces apareció?}
  \item \textbf{Ejemplo:} si 8 estudiantes tienen nota 5, entonces $f_i=8$ para la nota 5.
  \item \diferencia{es conteo, no proporción.}
  \item \errorcomun{comparar frecuencias absolutas entre grupos de distinto tamaño sin considerar proporciones.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Frecuencia relativa: $h_i$}
\textbf{Definición formal:} proporción que representa la frecuencia absoluta respecto del total: $h_i = f_i/n$.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} parte del total que corresponde a un valor o categoría.
  \item \pregunta{¿Qué fracción o porcentaje representa?}
  \item \textbf{Ejemplo:} si $f_i=8$ y $n=40$, entonces $h_i=8/40=0{,}20=20\%$.
  \item \diferencia{la absoluta cuenta; la relativa divide por el total.}
  \item \errorcomun{olvidar que la suma de frecuencias relativas debe ser 1, o 100\%.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Frecuencia absoluta acumulada: $F_i$}
\textbf{Definición formal:} suma de frecuencias absolutas hasta el valor o clase $i$: $F_i=f_1+\cdots+f_i$.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} conteo acumulado desde el inicio de la tabla.
  \item \pregunta{¿Cuántos datos van acumulados hasta aquí?}
  \item \textbf{Ejemplo:} si hasta nota 4 se acumulan 25 estudiantes, entonces $F_i=25$.
  \item \diferencia{acumulada considera valores anteriores; $f_i$ solo mira la fila actual.}
  \item \errorcomun{acumular categorías nominales sin un orden significativo.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Frecuencia relativa acumulada: $H_i$}
\textbf{Definición formal:} suma de frecuencias relativas hasta el valor o clase $i$: $H_i=h_1+\cdots+h_i$.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} porcentaje acumulado.
  \item \pregunta{¿Qué porcentaje va acumulado hasta aquí?}
  \item \textbf{Ejemplo:} si $H_i=0{,}75$, entonces el 75\% de los datos está en ese valor o por debajo de él.
  \item \diferencia{$F_i$ acumula conteos; $H_i$ acumula proporciones.}
  \item \errorcomun{interpretar $H_i$ sin revisar el orden de la variable.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo de tabla de frecuencia}
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
Nota & $f_i$ & $h_i$ & $F_i$ & $H_i$ \\
\midrule
3 & 4 & 0,10 & 4 & 0,10 \\
4 & 10 & 0,25 & 14 & 0,35 \\
5 & 16 & 0,40 & 30 & 0,75 \\
6 & 8 & 0,20 & 38 & 0,95 \\
7 & 2 & 0,05 & 40 & 1,00 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.6em}
\begin{itemize}
  \item Total de datos: $n=40$.
  \item La última frecuencia absoluta acumulada debe ser $n$.
  \item La última frecuencia relativa acumulada debe ser 1 o 100\%.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Variables continuas e intervalos}

\begin{frame}{Rango o recorrido}
\textbf{Definición formal:} diferencia entre el valor máximo y el valor mínimo: $R=x_{\max}-x_{\min}$.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} extensión total que cubren los datos.
  \item \pregunta{¿Qué tan separados están los extremos?}
  \item \textbf{Ejemplo:} si la estatura mínima es 150 cm y la máxima 190 cm, entonces $R=40$ cm.
  \item \diferencia{el rango describe extremos; no indica cómo se distribuyen los datos internamente.}
  \item \errorcomun{concluir que dos conjuntos son similares solo porque tienen el mismo rango.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Intervalo de clase}
\textbf{Definición formal:} grupo o tramo de valores usado para resumir variables continuas o datos numerosos.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} una ``caja'' donde caen valores cercanos.
  \item \pregunta{¿En qué tramo cae este dato?}
  \item \textbf{Ejemplo:} estaturas entre 160 y 170 cm.
  \item \diferencia{el intervalo agrupa valores; el dato individual es un valor específico.}
  \item \errorcomun{crear intervalos superpuestos o dejar huecos entre intervalos.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Amplitud del intervalo}
\textbf{Definición formal:} ancho de cada intervalo de clase, usualmente calculado como $A=R/k$, donde $k$ es el número de intervalos.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} tamaño de cada tramo.
  \item \pregunta{¿Cuánto mide cada intervalo?}
  \item \textbf{Ejemplo:} si $R=40$ y se usan $k=5$ intervalos, entonces $A=8$.
  \item \diferencia{rango mide la extensión total; amplitud mide el ancho de cada intervalo.}
  \item \errorcomun{confundir amplitud con número de intervalos.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Marca de clase}
\textbf{Definición formal:} punto medio de un intervalo: $m_i=(L_i+U_i)/2$, donde $L_i$ es el límite inferior y $U_i$ el superior.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} valor representativo del intervalo.
  \item \pregunta{¿Qué valor resume este tramo?}
  \item \textbf{Ejemplo:} para el intervalo [160, 170), la marca de clase es 165.
  \item \diferencia{la marca no es un dato observado necesariamente; es un representante del intervalo.}
  \item \errorcomun{creer que todos los datos del intervalo valen exactamente la marca de clase.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Número de intervalos: $\sqrt{n}$ y Sturges}
\textbf{Objetivo:} elegir una cantidad razonable de intervalos para agrupar datos.
\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\begin{block}{Regla $\sqrt{n}$}
$k \approx \sqrt{n}$
\end{block}
Simple y rápida para una primera aproximación.
\column{0.48\textwidth}
\begin{block}{Regla de Sturges}
$k \approx 1+\log_2(n)$
\end{block}
Muy usada para construir histogramas y tablas agrupadas.
\end{columns}
\vspace{0.6em}
\errorcomun{tratar estas reglas como verdades absolutas; son criterios prácticos, no leyes.}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo: construir intervalos}
\begin{itemize}
  \item Datos de estatura: mínimo 150 cm, máximo 190 cm, $n=25$.
  \item Rango: $R=190-150=40$ cm.
  \item Número de intervalos por $\sqrt{n}$: $k\approx\sqrt{25}=5$.
  \item Amplitud: $A=R/k=40/5=8$ cm.
  \item Primeros intervalos: [150,158), [158,166), [166,174), \dots
\end{itemize}
\begin{block}{Chequeo}
Los intervalos deben cubrir todo el rango sin superponerse ni dejar valores fuera.
\end{block}
\end{frame}

\section{Tablas de contingencia}

\begin{frame}{Tabla de contingencia}
\textbf{Definición formal:} tabla que cruza dos o más variables categóricas para estudiar la distribución conjunta y posible asociación entre ellas.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} muestra cómo se combinan categorías de dos variables.
  \item \pregunta{¿Cómo se relacionan las categorías de una variable con las de otra?}
  \item \textbf{Ejemplo:} carrera del estudiante versus aprobación del curso.
  \item \diferencia{tabla de frecuencia: una variable; contingencia: dos o más variables.}
  \item \errorcomun{concluir causalidad solo porque aparece asociación en la tabla.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Elementos de una tabla de contingencia}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Variable fila:} variable ubicada en las filas de la tabla.
  \item \textbf{Variable columna:} variable ubicada en las columnas.
  \item \textbf{Categorías:} valores posibles de cada variable.
  \item \textbf{Frecuencias conjuntas:} conteos dentro de cada celda.
  \item \textbf{Totales marginales:} sumas por fila o columna.
\end{itemize}
\begin{block}{Pregunta clave}
¿La distribución de una variable cambia según la categoría de la otra?
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo de tabla de contingencia}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Carrera & Aprobó & Reprobó & Total \\
\midrule
Ingeniería & 45 & 10 & 55 \\
Arquitectura & 20 & 8 & 28 \\
Comercial & 30 & 12 & 42 \\
\midrule
Total & 95 & 30 & 125 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.7em}
\begin{itemize}
  \item Variable fila: carrera.
  \item Variable columna: resultado del curso.
  \item Las celdas muestran frecuencias conjuntas.
  \item Para comparar carreras conviene usar porcentajes por fila, no solo conteos absolutos.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Cierre}

\begin{frame}{Errores comunes que debes evitar}
\begin{itemize}
  \item Confundir individuos del universo con valores de la población.
  \item Llamar cuantitativa a una variable solo porque está codificada con números.
  \item Usar acumulados en variables nominales sin orden natural.
  \item Confundir rango, amplitud, intervalo y marca de clase.
  \item Comparar frecuencias absolutas entre grupos de distinto tamaño.
  \item Interpretar asociación en tablas de contingencia como causalidad automática.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Checklist de estudio rápido}
\begin{enumerate}
  \item ¿Sé distinguir universo, variable, población, muestra y censo?
  \item ¿Puedo explicar la diferencia entre dato, información y conocimiento?
  \item ¿Clasifico variables por naturaleza y por cantidad de valores posibles?
  \item ¿Reconozco las escalas nominal, ordinal, intervalo y razón?
  \item ¿Calculo e interpreto $f_i$, $h_i$, $F_i$ y $H_i$?
  \item ¿Construyo intervalos usando rango, amplitud y marca de clase?
  \item ¿Diferencio tabla de frecuencia y tabla de contingencia?
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Idea final}
\centering
\Large
La estadística descriptiva no solo resume datos: ayuda a transformar observaciones en información clara para tomar mejores decisiones.
\end{frame}


\section{Unidad 2: Estadística Descriptiva Avanzada}

\begin{frame}{Unidad 2: mapa de contenidos}
\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\begin{enumerate}
  \item Representación gráfica de datos
  \item Medidas de resumen
  \item Medidas de posición
\end{enumerate}
\column{0.48\textwidth}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
  \item Percentiles y cuantiles
  \item Medidas de dispersión
  \item Resúmenes visuales por bloque
\end{enumerate}
\end{columns}
\vspace{0.5em}
\begin{block}{Continuidad con la unidad anterior}
Las tablas ordenan los datos; los gráficos y medidas de resumen ayudan a interpretar forma, centro, posición y variabilidad.
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Representación gráfica de datos}

\begin{frame}{Representación gráfica de datos}
\textbf{Definición formal:} recurso visual que representa datos mediante posiciones, longitudes, áreas, sectores, símbolos o puntos.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} permite ver patrones que una tabla puede ocultar.
  \item \pregunta{¿Qué forma, concentración, tendencia o relación muestran los datos?}
  \item \diferencia{la tabla entrega valores exactos; el gráfico facilita comparación visual e interpretación global.}
  \item \errorcomun{usar gráficos decorativos que distorsionan proporciones o dificultan comparar magnitudes.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cuándo usar gráficos en lugar de tablas}
\begin{itemize}
  \item Usa \textbf{tablas} cuando necesites valores exactos, acumulados o cálculos posteriores.
  \item Usa \textbf{gráficos} cuando quieras comparar categorías, detectar forma, observar acumulados o comunicar resultados rápidamente.
  \item En reportes claros, tabla y gráfico se complementan: una muestra precisión y el otro muestra patrón.
\end{itemize}
\begin{block}{Limitación clave}
Un gráfico puede sugerir una interpretación, pero no reemplaza revisar escala, total de datos, unidades y método de construcción.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico de barras}
\textbf{Definición formal:} gráfico que representa frecuencias de valores discretos o categorías mediante barras separadas.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} cada barra es un conteo o porcentaje de una categoría.
  \item \pregunta{¿Qué categoría o valor discreto aparece más o menos?}
  \item \diferencia{en barras hay separación entre categorías; en histogramas las barras son contiguas porque representan intervalos continuos.}
  \item \errorcomun{ordenar barras de una variable ordinal como si fueran nominales, perdiendo el sentido del orden.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo gráfico: barras y polígono de frecuencias}
\centering
\begin{tikzpicture}[x=1.25cm,y=0.18cm]
  \draw[->] (0,0) -- (6.2,0) node[right]{Nota};
  \draw[->] (0,0) -- (0,18) node[above]{$f_i$};
  \foreach \x/\lab in {1/3,2/4,3/5,4/6,5/7}{\node[below] at (\x,0) {\lab};}
  \foreach \y in {5,10,15}{\draw (-0.07,\y) -- (0.07,\y) node[left=3pt]{\y};}
  \foreach \x/\h in {1/4,2/10,3/16,4/8,5/2}{\fill[blue!35] (\x-0.3,0) rectangle (\x+0.3,\h);}
  \draw[red,thick] (1,4) -- (2,10) -- (3,16) -- (4,8) -- (5,2);
  \foreach \x/\h in {1/4,2/10,3/16,4/8,5/2}{\fill[red] (\x,\h) circle (2pt);}
\end{tikzpicture}
\vspace{0.4em}
\begin{itemize}
  \item Ejemplo completo: de $n=40$, la nota 5 tiene $f_i=16$ y $h_i=16/40=40\%$.
  \item La línea roja une puntos de frecuencia y funciona como polígono de frecuencias.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gráfico sectorial o de torta}
\textbf{Definición formal:} gráfico circular dividido en sectores proporcionales a frecuencias relativas o porcentajes.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} muestra cómo se reparte un total entre categorías.
  \item \pregunta{¿Qué parte del total representa cada categoría?}
  \item \diferencia{sirve para composición porcentual; no es ideal para comparar muchas categorías parecidas.}
  \item \errorcomun{usar tortas con demasiadas categorías o sin indicar porcentajes, haciendo difícil comparar sectores.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo gráfico: sectores proporcionales}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
  \fill[blue!35] (0,0) -- (0:1.8) arc (0:144:1.8) -- cycle;
  \fill[green!35] (0,0) -- (144:1.8) arc (144:234:1.8) -- cycle;
  \fill[orange!45] (0,0) -- (234:1.8) arc (234:306:1.8) -- cycle;
  \fill[red!35] (0,0) -- (306:1.8) arc (306:360:1.8) -- cycle;
  \draw (0,0) circle (1.8);
  \node at (70:1.05) {40\%};
  \node at (188:1.05) {25\%};
  \node at (270:1.05) {20\%};
  \node at (335:1.05) {15\%};
  \node[right] at (2.4,0.9) {\textcolor{blue!70}{\rule{0.6cm}{0.18cm}} Nota 5};
  \node[right] at (2.4,0.45) {\textcolor{green!70}{\rule{0.6cm}{0.18cm}} Nota 4};
  \node[right] at (2.4,0.0) {\textcolor{orange!80}{\rule{0.6cm}{0.18cm}} Nota 6};
  \node[right] at (2.4,-0.45) {\textcolor{red!70}{\rule{0.6cm}{0.18cm}} Otras};
\end{tikzpicture}
\vspace{0.4em}
\begin{itemize}
  \item Ejemplo: si 16 de 40 estudiantes obtienen nota 5, el sector es $40\%$ del círculo.
  \item Ángulo del sector: $0{,}40\times 360^\circ=144^\circ$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Histograma}
\textbf{Definición formal:} gráfico para variables continuas agrupadas en intervalos, donde barras contiguas representan frecuencias por clase.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} muestra la forma aproximada de la distribución.
  \item \pregunta{¿En qué intervalos se concentran los valores?}
  \item \diferencia{usa intervalos y barras pegadas; el gráfico de barras usa categorías o valores discretos separados.}
  \item \errorcomun{tratar la marca de clase como si fuera el valor real de todos los datos del intervalo.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo gráfico: histograma}
\centering
\begin{tikzpicture}[x=0.08cm,y=0.18cm]
  \draw[->] (148,0) -- (194,0) node[right]{Estatura};
  \draw[->] (150,0) -- (150,17) node[above]{$f_i$};
  \foreach \x in {150,158,166,174,182,190}{\draw (\x,0) -- (\x,-0.4) node[below]{\x};}
  \foreach \y in {5,10,15}{\draw (149.2,\y)--(150.8,\y) node[left=5pt]{\y};}
  \fill[purple!35] (150,0) rectangle (158,3);
  \fill[purple!35] (158,0) rectangle (166,7);
  \fill[purple!35] (166,0) rectangle (174,12);
  \fill[purple!35] (174,0) rectangle (182,8);
  \fill[purple!35] (182,0) rectangle (190,5);
  \draw (150,0) rectangle (158,3);
  \draw (158,0) rectangle (166,7);
  \draw (166,0) rectangle (174,12);
  \draw (174,0) rectangle (182,8);
  \draw (182,0) rectangle (190,5);
\end{tikzpicture}
\vspace{0.4em}
\begin{itemize}
  \item Intervalo con mayor frecuencia: [166,174), con $f_i=12$.
  \item Marca de clase de [166,174): $(166+174)/2=170$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pictograma}
\textbf{Definición formal:} representación gráfica que usa símbolos o imágenes para indicar frecuencias según una escala definida.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} reemplaza barras por íconos contables.
  \item \pregunta{¿Cuántos casos representa visualmente cada símbolo?}
  \item \diferencia{un pictograma informa mediante una escala; un gráfico decorado solo agrega imágenes sin valor estadístico.}
  \item \errorcomun{cambiar el tamaño del símbolo en alto y ancho, exagerando visualmente el área representada.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo gráfico: pictograma}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Categoría & Pictograma \\
\midrule
Sección A & $\blacksquare\ \blacksquare\ \blacksquare\ \blacksquare$ \\
Sección B & $\blacksquare\ \blacksquare\ \blacksquare$ \\
Sección C & $\blacksquare\ \blacksquare$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.7em}
\begin{block}{Escala}
Cada $\blacksquare$ representa 5 estudiantes.
\end{block}
\begin{itemize}
  \item Sección A: $4\times 5=20$ estudiantes.
  \item Sección C: $2\times 5=10$ estudiantes.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ojiva}
\textbf{Definición formal:} gráfico de frecuencias acumuladas, absolutas o relativas, usualmente construido sobre límites superiores de intervalos.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} muestra cuánto se ha acumulado hasta cierto umbral.
  \item \pregunta{¿Qué porcentaje o cuántos datos están por debajo de un valor?}
  \item \diferencia{el histograma muestra frecuencias por intervalo; la ojiva muestra acumulados.}
  \item \errorcomun{interpretar un punto de la ojiva como frecuencia simple y no acumulada.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo gráfico: ojiva}
\centering
\begin{tikzpicture}[x=0.08cm,y=0.04cm]
  \draw[->] (148,0) -- (194,0) node[right]{Límite superior};
  \draw[->] (150,0) -- (150,105) node[above]{$H_i$};
  \foreach \x in {150,158,166,174,182,190}{\draw (\x,0)--(\x,-2) node[below]{\x};}
  \foreach \y in {25,50,75,100}{\draw (149.2,\y)--(150.8,\y) node[left=5pt]{\y\%};}
  \draw[blue,thick] (150,0) -- (158,9) -- (166,29) -- (174,63) -- (182,86) -- (190,100);
  \foreach \x/\y in {150/0,158/9,166/29,174/63,182/86,190/100}{\fill[blue] (\x,\y) circle (2pt);}
  \draw[dashed] (174,0)--(174,63)--(150,63);
\end{tikzpicture}
\vspace{0.4em}
\begin{itemize}
  \item Interpretación: cerca del 63\% de las estaturas está bajo 174 cm.
  \item Sirve para ubicar percentiles mediante interpolación visual o numérica.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de tallo y hoja}
\textbf{Definición formal:} representación que separa cada dato en tallo y hoja para ordenar observaciones conservando los datos originales.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} combina tabla ordenada e idea visual de distribución.
  \item \pregunta{¿Cómo se distribuyen los datos sin perder los valores exactos?}
  \item \diferencia{a diferencia del histograma, permite reconstruir los datos originales.}
  \item \errorcomun{no indicar la clave de lectura, dejando ambiguo si $7\mid 2$ significa 72, 7,2 u otro valor.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo: tallo y hoja}
\centering
\begin{tabular}{c|l}
\toprule
Tallo & Hojas \\
\midrule
5 & 8\quad 9 \\
6 & 0\quad 2\quad 4\quad 7 \\
7 & 1\quad 2\quad 5\quad 8 \\
8 & 0\quad 3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.7em}
\begin{itemize}
  \item Clave: $7\mid 2$ representa 72.
  \item Datos reconstruidos: 58, 59, 60, 62, 64, 67, 71, 72, 75, 78, 80, 83.
  \item Se observa concentración entre 60 y 78.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama de dispersión}
\textbf{Definición formal:} gráfico de pares ordenados $(x,y)$ para estudiar visualmente la relación entre dos variables cuantitativas.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} cada punto representa un individuo medido en dos variables.
  \item \pregunta{¿Existe asociación positiva, negativa, nula o valores atípicos?}
  \item \diferencia{muestra relación entre dos variables; no resume una sola distribución como un histograma.}
  \item \errorcomun{confundir correlación visual con causalidad demostrada.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo gráfico: diagrama de dispersión}
\centering
\begin{tikzpicture}[x=0.55cm,y=0.45cm]
  \draw[->] (0,0) -- (9.5,0) node[right]{Horas de estudio};
  \draw[->] (0,0) -- (0,9.5) node[above]{Nota};
  \foreach \x in {2,4,6,8}{\draw (\x,0)--(\x,-0.1) node[below]{\x};}
  \foreach \y in {2,4,6,8}{\draw (0,\y)--(-0.1,\y) node[left]{\y};}
  \foreach \x/\y in {1/2,2/3,3/3.8,4/5,5/5.4,6/6.5,7/7.2,8/8.1,2/7.8}{\fill[blue!70] (\x,\y) circle (2.5pt);}
  \draw[red,dashed] (1,2.2)--(8,8);
  \node[red,right] at (2,8.1) {posible atípico};
\end{tikzpicture}
\vspace{0.4em}
\begin{itemize}
  \item La nube sugiere asociación positiva: más horas, mayor nota.
  \item El punto alto con pocas horas podría ser un valor atípico o un caso especial.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resumen visual: gráficos}
\small
\begin{tabular}{p{0.22\textwidth}p{0.33\textwidth}p{0.33\textwidth}}
\toprule
Gráfico & Úsalo cuando & Evita confundirlo con \\
\midrule
Barras & categorías o discretas & histograma \\
Torta & composición porcentual & comparación precisa entre muchas categorías \\
Histograma & variable continua agrupada & barras separadas \\
Ojiva & acumulados y percentiles & frecuencia simple \\
Tallo y hoja & pocos datos y valores exactos & tabla de intervalos \\
Dispersión & relación entre dos variables & prueba de causalidad \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{frame}

\subsection{Medidas de resumen y posición}

\begin{frame}{Medidas de resumen}
\textbf{Definición formal:} valores numéricos que sintetizan una distribución en aspectos como centro, posición, dispersión o forma.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} reducen muchos datos a pocos indicadores interpretables.
  \item \pregunta{¿Cómo describo la distribución sin listar todos los datos?}
  \item \diferencia{un gráfico muestra forma visual; una medida entrega un número preciso.}
  \item \errorcomun{usar una sola medida, como la media, para describir todo un conjunto de datos.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Parámetros y estadísticos}
\begin{columns}[T]
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Parámetro}
\begin{itemize}
  \item Resume una población.
  \item Suele representarse con letras griegas.
  \item Ejemplo: media poblacional $\mu$.
\end{itemize}
\column{0.48\textwidth}
\textbf{Estadístico}
\begin{itemize}
  \item Resume una muestra.
  \item Se calcula con datos observados.
  \item Ejemplo: media muestral $\bar{x}$.
\end{itemize}
\end{columns}
\vspace{0.4em}
\diferencia{el parámetro describe el total poblacional; el estadístico describe la muestra y puede estimar al parámetro.}
\end{frame}

\begin{frame}{Concepto de posición estadística}
\textbf{Definición formal:} ubicación de un valor dentro de la distribución, ya sea en el centro o en una posición relativa específica.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Tendencia central:} media, mediana y moda buscan representar el centro o valor típico.
  \item \textbf{Posición no central:} cuartiles, deciles y percentiles ubican cortes de la distribución.
  \item \pregunta{¿Dónde se ubica un dato o un resumen dentro del conjunto?}
  \item \errorcomun{creer que todas las medidas de posición describen solo el centro.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Media aritmética: datos no agrupados}
\textbf{Definición formal:} suma de todos los datos dividida por la cantidad de observaciones.
\[
\bar{x}=\frac{x_1+x_2+\cdots+x_n}{n}
\]
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} reparto equitativo del total entre todos los datos.
  \item \pregunta{¿Cuál sería el valor si todos tuvieran la misma cantidad?}
  \item \diferencia{usa todos los valores; por eso es sensible a valores atípicos.}
  \item \textbf{Ejemplo:} datos 4, 5, 6, 7: $\bar{x}=22/4=5{,}5$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mediana: datos no agrupados}
\textbf{Definición formal:} valor central de los datos ordenados; divide la distribución en dos mitades.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Caso impar:} 3, 4, \textbf{6}, 8, 9 $\Rightarrow Me=6$.
  \item \textbf{Caso par:} 3, 4, 6, 8 $\Rightarrow Me=(4+6)/2=5$.
  \item \pregunta{¿Qué valor deja 50\% de datos a cada lado?}
  \item \diferencia{la mediana depende del orden; la media depende de magnitudes y es más sensible a extremos.}
  \item \errorcomun{calcular la mediana sin ordenar primero los datos.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Moda: datos no agrupados}
\textbf{Definición formal:} valor o categoría que aparece con mayor frecuencia.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} lo más común.
  \item \pregunta{¿Qué valor se repite más?}
  \item \textbf{Ejemplo:} 2, 3, 3, 4, 5, 5 tiene dos modas: 3 y 5.
  \item \diferencia{puede aplicarse a variables cualitativas; media y mediana requieren más estructura numérica u ordinal.}
  \item \errorcomun{forzar una única moda cuando la distribución puede ser bimodal o multimodal.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Media aritmética ponderada}
\textbf{Definición formal:} promedio donde cada valor tiene un peso asociado.
\[
\bar{x}_p=\frac{\sum w_i x_i}{\sum w_i}
\]
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} algunos valores cuentan más que otros.
  \item \pregunta{¿Cuál es el promedio considerando importancia relativa?}
  \item \textbf{Ejemplo créditos:} notas 6,0; 5,0; 4,0 con créditos 4, 3, 2: $\bar{x}_p=(24+15+8)/9=5{,}22$.
  \item \errorcomun{promediar notas con créditos distintos como si todas pesaran igual.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Media para datos agrupados}
\textbf{Definición formal:} promedio aproximado usando frecuencias y, si hay intervalos, marcas de clase.
\[
\bar{x}=\frac{\sum f_i x_i}{n}\quad\text{o}\quad \bar{x}\approx\frac{\sum f_i m_i}{n}
\]
\begin{itemize}
  \item \textbf{Ejemplo discreto:} notas 4, 5, 6 con frecuencias 2, 5, 3: $\bar{x}=(8+25+18)/10=5{,}1$.
  \item \textbf{Ejemplo intervalos:} usar $m_i$ como representante de cada clase.
  \item \diferencia{en intervalos la media es aproximada porque no se conocen todos los datos originales.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mediana para datos agrupados}
\textbf{Definición formal:} valor aproximado que ubica el 50\% acumulado dentro del intervalo mediano.
\[
Me=L+\left(\frac{\frac{n}{2}-F_{ant}}{f_m}\right)A
\]
\begin{itemize}
  \item $L$: límite inferior del intervalo mediano; $F_{ant}$: acumulada anterior.
  \item $f_m$: frecuencia del intervalo mediano; $A$: amplitud.
  \item \textbf{Ejemplo:} $n=40$, $L=50$, $F_{ant}=14$, $f_m=16$, $A=10$.
  \item $Me=50+((20-14)/16)10=53{,}75$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Moda para datos agrupados}
\textbf{Definición formal:} aproximación de la moda dentro del intervalo con mayor frecuencia.
\[
Mo=L+\left(\frac{d_1}{d_1+d_2}\right)A
\]
\begin{itemize}
  \item $d_1=f_m-f_{ant}$ y $d_2=f_m-f_{sig}$.
  \item \textbf{Ejemplo:} $L=50$, $A=10$, $f_m=16$, $f_{ant}=10$, $f_{sig}=8$.
  \item $d_1=6$, $d_2=8$, entonces $Mo=50+(6/14)10=54{,}29$.
  \item \errorcomun{aplicar la fórmula si no hay un intervalo modal claro.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Relación entre media, mediana y moda}
\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Simétrica:} media $\approx$ mediana $\approx$ moda.
  \item \textbf{Asimetría positiva:} media $>$ mediana $>$ moda.
  \item \textbf{Asimetría negativa:} media $<$ mediana $<$ moda.
\end{itemize}
\column{0.45\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
  \draw[->] (0,0)--(5,0);
  \draw[thick,blue] plot[smooth] coordinates {(0.3,0.1) (1.2,1.9) (2.1,0.8) (4.6,0.2)};
  \draw[dashed] (1.2,0)--(1.2,1.8) node[above]{Mo};
  \draw[dashed] (1.8,0)--(1.8,1.0) node[above]{Me};
  \draw[dashed] (2.5,0)--(2.5,0.55) node[above]{$\bar{x}$};
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\vspace{0.4em}
\errorcomun{interpretar la media como centro representativo cuando existe fuerte asimetría o valores atípicos.}
\end{frame}

\begin{frame}{Resumen visual: medidas de posición}
\small
\begin{tabular}{p{0.2\textwidth}p{0.36\textwidth}p{0.32\textwidth}}
\toprule
Medida & Responde & Cuidado principal \\
\midrule
Media & ¿valor promedio de equilibrio? & sensible a extremos \\
Mediana & ¿centro por posición? & ordenar antes de calcular \\
Moda & ¿valor más frecuente? & puede no existir o haber varias \\
Media ponderada & ¿promedio con pesos? & pesos deben aplicarse correctamente \\
Cuantiles & ¿ubicación relativa? & convención de cálculo usada \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{frame}

\subsection{Percentiles y cuantiles}

\begin{frame}{Percentiles}
\textbf{Definición formal:} valores que dividen la distribución en 100 partes porcentuales; el percentil $q$ deja aproximadamente $q\%$ de datos por debajo.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} posición relativa expresada como porcentaje.
  \item \pregunta{¿Qué valor marca cierto porcentaje acumulado?}
  \item \textbf{Ejemplo:} estar en el percentil 80 significa estar igual o por encima de cerca del 80\% de los datos, según convención.
  \item \errorcomun{confundir percentil 80 con obtener 80 puntos.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo de percentil con interpolación}
\textbf{Datos agrupados:} $n=50$. Se busca $P_{70}$, posición $0{,}70n=35$.
\begin{itemize}
  \item Intervalo que contiene la posición 35: [60,70).
  \item Datos del intervalo: $L=60$, $F_{ant}=30$, $f_i=10$, $A=10$.
\end{itemize}
\[
P_{70}=60+\left(\frac{35-30}{10}\right)10=65
\]
\begin{block}{Interpretación}
Aproximadamente el 70\% de los datos está por debajo de 65.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Cuartiles}
\textbf{Definición formal:} cuantiles que dividen los datos ordenados en cuatro partes.
\begin{itemize}
  \item $Q_1$: primer cuartil, deja cerca del 25\% de los datos por debajo.
  \item $Q_2$: segundo cuartil, coincide con la mediana.
  \item $Q_3$: tercer cuartil, deja cerca del 75\% de los datos por debajo.
  \item \pregunta{¿Dónde están los cortes del 25\%, 50\% y 75\%?}
  \item \errorcomun{creer que $Q_3$ contiene el 75\% de los datos; en realidad es un valor de corte.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Deciles}
\textbf{Definición formal:} cuantiles que dividen los datos ordenados en diez partes de 10\% cada una.
\begin{itemize}
  \item $D_1$ deja cerca del 10\% de los datos por debajo.
  \item $D_5$ coincide con la mediana, bajo convenciones usuales.
  \item $D_9$ deja cerca del 90\% por debajo.
  \item \textbf{Ejemplo práctico:} si un ingreso está en $D_8$, pertenece aproximadamente al 20\% superior.
  \item \diferencia{deciles dividen en 10 partes; cuartiles en 4; percentiles en 100.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resumen visual: cuantiles}
\centering
\begin{tikzpicture}[x=0.095cm,y=0.9cm]
  \draw[->] (0,0)--(105,0) node[right]{porcentaje acumulado};
  \foreach \x/\lab in {25/$Q_1$,50/$Q_2=Me$,75/$Q_3$}{
    \draw[thick] (\x,-0.12)--(\x,0.12) node[above]{\lab} node[below=5pt]{\x\%};
  }
  \foreach \x in {10,20,30,40,60,70,80,90}{\draw (\x,-0.07)--(\x,0.07);}
  \node[below] at (10,-0.2) {$D_1$};
  \node[below] at (90,-0.2) {$D_9$};
\end{tikzpicture}
\vspace{0.7em}
\begin{itemize}
  \item Percentiles, deciles y cuartiles son familias de cuantiles.
  \item Todos requieren datos ordenados o frecuencias acumuladas.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Medidas de dispersión}

\begin{frame}{Introducción a la dispersión}
\textbf{Definición formal:} grado en que los datos se alejan, varían o se extienden respecto de una referencia, usualmente el centro.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} dos grupos pueden tener el mismo promedio y comportarse de forma muy distinta.
  \item \pregunta{¿Qué tan homogéneos o heterogéneos son los datos?}
  \item \diferencia{posición indica dónde están los datos; dispersión indica qué tan separados están.}
  \item \errorcomun{comparar solo medias sin revisar variabilidad.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Rango como medida de dispersión}
\textbf{Definición formal:} diferencia entre el valor máximo y el mínimo: $R=x_{\max}-x_{\min}$.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} distancia entre extremos.
  \item \pregunta{¿Cuál es la extensión total de los datos?}
  \item \textbf{Ejemplo:} 12, 15, 18, 25 $\Rightarrow R=25-12=13$.
  \item \diferencia{es simple, pero solo usa dos valores; varianza y desviación usan todos los datos.}
  \item \errorcomun{concluir estabilidad solo porque el rango es pequeño sin mirar el contexto o tamaño de escala.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Varianza: concepto}
\textbf{Definición formal:} promedio de las desviaciones cuadráticas respecto de la media.
\[
\sigma^2=\frac{\sum (x_i-\mu)^2}{N}\qquad s^2=\frac{\sum (x_i-\bar{x})^2}{n-1}
\]
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} mide qué tan lejos están los datos del promedio, penalizando más las distancias grandes.
  \item \pregunta{¿Cuánta variabilidad cuadrática hay alrededor de la media?}
  \item \diferencia{varianza poblacional divide por $N$; varianza muestral divide por $n-1$.}
  \item \errorcomun{olvidar que sus unidades están al cuadrado.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo: varianza no agrupada}
Datos: 2, 4, 4, 6. Media: $\bar{x}=4$.
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
$x_i$ & $x_i-\bar{x}$ & $(x_i-\bar{x})^2$ \\
\midrule
2 & -2 & 4 \\
4 & 0 & 0 \\
4 & 0 & 0 \\
6 & 2 & 4 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item Suma de cuadrados: 8.
  \item Varianza poblacional: $\sigma^2=8/4=2$.
  \item Varianza muestral: $s^2=8/(4-1)=2{,}67$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Varianza para datos agrupados}
\textbf{Variable discreta agrupada:}
\[
s^2=\frac{\sum f_i(x_i-\bar{x})^2}{n-1}
\]
\textbf{Datos por intervalos:}
\[
s^2\approx\frac{\sum f_i(m_i-\bar{x})^2}{n-1}
\]
\begin{itemize}
  \item Para intervalos se reemplaza cada clase por su marca de clase $m_i$.
  \item \diferencia{la fórmula agrupada pondera por frecuencias; la no agrupada trabaja observación por observación.}
  \item \errorcomun{usar límites de intervalos en lugar de marcas de clase para aproximar.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Desviación estándar}
\textbf{Definición formal:} raíz cuadrada positiva de la varianza.
\[
\sigma=\sqrt{\sigma^2}\qquad s=\sqrt{s^2}
\]
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} distancia típica de los datos respecto de la media.
  \item \pregunta{¿Cuánto se alejan normalmente los datos del promedio?}
  \item \textbf{Ejemplo:} si $s^2=2{,}67$, entonces $s=\sqrt{2{,}67}=1{,}63$.
  \item \diferencia{vuelve a las unidades originales; la varianza queda en unidades al cuadrado.}
  \item \errorcomun{interpretar una desviación estándar sin mencionar unidades o contexto.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Coeficiente de variación}
\textbf{Definición formal:} medida de dispersión relativa respecto de la media.
\[
CV=\frac{s}{\bar{x}}\quad\text{o}\quad CV\%=\frac{s}{\bar{x}}\times 100
\]
\begin{itemize}
  \item \textbf{Intuición:} variabilidad por unidad promedio.
  \item \pregunta{¿Qué tan grande es la dispersión comparada con el nivel medio?}
  \item \textbf{Ejemplo:} si $\bar{x}=50$ y $s=5$, entonces $CV=0{,}10=10\%$.
  \item \diferencia{permite comparar variables con escalas o unidades distintas.}
  \item \errorcomun{usarlo cuando la media es cero o cercana a cero.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo comparativo: coeficiente de variación}
\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Grupo & Media & Desv. estándar & $CV\%$ \\
\midrule
A & 50 & 5 & 10\% \\
B & 200 & 20 & 10\% \\
C & 40 & 12 & 30\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item A y B tienen distinta escala, pero igual dispersión relativa.
  \item C es más heterogéneo porque su desviación representa mayor proporción de la media.
  \item \textbf{Interpretación:} CV bajo sugiere mayor homogeneidad relativa.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resumen visual: dispersión}
\small
\begin{tabular}{p{0.24\textwidth}p{0.33\textwidth}p{0.31\textwidth}}
\toprule
Medida & Qué resume & Limitación o cuidado \\
\midrule
Rango & extremos & sensible a máximo y mínimo \\
Varianza & distancia cuadrática media & unidades al cuadrado \\
Desv. estándar & distancia típica en unidades originales & sensible a extremos \\
Coef. variación & dispersión relativa & no usar con media cercana a cero \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{0.7em}
\begin{block}{Idea central}
La dispersión complementa a la tendencia central: el centro sin variabilidad puede ser engañoso.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Checklist de la Unidad 2}
\begin{enumerate}
  \item ¿Elijo el gráfico según tipo de variable y objetivo comunicativo?
  \item ¿Distingo barras, histograma, torta, ojiva, tallo-hoja y dispersión?
  \item ¿Sé cuándo usar media, mediana, moda y media ponderada?
  \item ¿Calculo medidas agrupadas usando frecuencias y marcas de clase?
  \item ¿Interpreto percentiles, cuartiles y deciles como posiciones de corte?
  \item ¿Comparo dispersión con rango, varianza, desviación estándar y CV?
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Cierre integrado de la guía}
\centering
\Large
Primero se organizan los datos en tablas; luego se visualizan con gráficos y se resumen con medidas de posición y dispersión.
\vspace{0.8em}

\normalsize
Una buena interpretación combina contexto, tipo de variable, forma de la distribución y variabilidad.
\end{frame}

\end{document}
